+++
title = "അറിവും പഠനവും"
description = ""
weight = 100
draft = false
toc = true
bref = ""
+++

{{< rawhtml >}}

<p>പഠനം എന്നാല്‍ എന്താണ്? അറിവുനേടുന്ന പ്രക്രിയ, മനസ്സിലാക്കുന്ന പ്രക്രിയ എന്നൊക്കെ
പറയാം. അറിവ് മാത്രമല്ല, പെരുമാറ്റങ്ങള്‍, നൈപുണികള്‍, മൂല്യങ്ങള്‍, മനോഭാവങ്ങള്‍, തിരഞ്ഞെടുപ്പുകള്‍
(preference) എന്നിവയെല്ലാം ആര്‍ജിക്കുന്നതിനെയും പഠനത്തിന്റെ പരിധിയില്‍ തന്നെയാണ്
കണക്കാക്കുക. പഠിക്കാനുള്ള കഴിവ് മനുഷ്യര്‍ക്കു മാത്രമാണെന്ന് പറയാനാവില്ല. മൃഗങ്ങളും ചിലയിനം
യന്ത്രങ്ങളും വരെ 'പഠിക്കു'ന്നുണ്ട്. മെഷീന്‍ ലേണിങ്ങ് എന്നൊക്കെ പറയാറില്ലേ. സസ്യങ്ങളില്‍ തന്നെ
പഠനസ്വഭാവം കാണിക്കുന്നവ ചിലതുണ്ടത്രേ. വളരെ പെട്ടെന്ന് നടക്കുന്നതും പതുക്കെ നടക്കുന്നതുമായ
പഠനങ്ങളുമുണ്ട്. തിളച്ചുനില്‍ക്കുന്ന വെള്ളത്തില്‍ തൊടുമ്പോഴോ തീയില്‍ തൊടുമ്പോഴോ നടക്കുന്ന പഠനം
വളരെ പെട്ടെന്നുള്ള പഠനത്തിന് ഉദാഹരണമായി പറയാം. എന്നാല്‍ ആവര്‍ത്തിച്ചുള്ള അനുഭവങ്ങളിലൂടെ
മാത്രം നേടിയെടുക്കാന്‍ കഴിയുന്ന പഠനാനുഭവങ്ങളുമുണ്ട്. നാം നേടിയെടുക്കുന്ന നൈപുണികളൊക്കെ
ഇക്കൂട്ടത്തില്‍ പെടുത്താവുന്നതാണ്. നിത്യാഭ്യാസി ആനയെ എടുക്കും എന്ന ചൊല്ല് നമുക്ക് ഇവിടെ
ഓര്‍ക്കാം. പഠിച്ചെടുത്ത കാര്യങ്ങളില്‍ ഒരിക്കലും മറക്കാത്തവ ഉണ്ടാവും. എന്നാല്‍ എല്ലാം
അങ്ങനെയുമല്ല. പഠിച്ചെടുത്ത എത്രയെത്ര കാര്യങ്ങള്‍ നാം മറന്നുപോവാറുണ്ട്. ചിലതൊക്കെ പതിയെ
ഓര്‍ത്തെടുക്കാന്‍ കഴിഞ്ഞേക്കും. ചിലതോ എന്നെന്നേക്കുമായി നഷ്ടപ്പെട്ടവയുടെ കൂട്ടത്തിലുമായിരിക്കും.
അടുത്ത ബന്ധുക്കളെപ്പോലും മറന്നുപോയ വൃദ്ധജനങ്ങള്‍, ചിലപ്പോള്‍ കുട്ടിക്കാലത്തുപഠിച്ച നഴ്സറിപ്പാട്ടുകള്‍
ചൊല്ലി നമ്മെ അത്ഭുതപ്പെടുത്താറുമുണ്ട്.</p>
<p>പഠനം എന്ന വാക്കു കേള്‍ക്കുമ്പോഴേക്കും സ്കൂളും ക്ലാസ്മുറിയുമായിരിക്കും നമ്മുടെ
സങ്കല്പങ്ങളിലേക്ക് കടന്നുവരിക. എന്നാല്‍ ഔപചാരിക വിദ്യാഭ്യാസത്തില്‍ക്കൂടി മാത്രമാണോ നാം
പഠിക്കുന്നത്. ഒരിക്കലുമല്ല. ജനിക്കുന്ന നിമിഷം തൊട്ട് മനുഷ്യശിശുവിന്റെ പഠനം ആരംഭിക്കുന്നു
എന്നാണ് പൊതുവേ പറയുന്നത്. എന്നാല്‍ അമ്മയുടെ ഗര്‍ഭപാത്രത്തില്‍നിന്നുതന്നെ നമ്മുടെ പഠനം
ആരംഭിക്കുന്നു എന്നാണ് ഈ രംഗത്തെ പുതിയ ചില പഠനങ്ങള്‍ സൂചിപ്പിക്കുന്നത്. ആ പ്രക്രിയയാവട്ടെ
മരണംവരെ നമ്മോടൊപ്പമുണ്ടാവുകയും ചെയ്യും; അതിന്റെ അളവില്‍ വ്യത്യാസമുണ്ടാവുമെങ്കിലും.
പ്രകൃതിയുമായും ചുറ്റുപാടുമുള്ളവരുമായുമുള്ള നിരന്തരസമ്പര്‍ക്കത്തിലൂടെയാണ് നാം പഠിക്കുന്നവയിലേറെയും.
കുട്ടികള്‍ ഒറ്റയ്ക്കും സംഘംചേര്‍ന്നുമുള്ള അവരുടെ കളികളിലൂടെ എത്രയെത്ര കാര്യങ്ങളാണെന്നോ
പഠിക്കുന്നത്. കളികളെന്നത് വെറും 'കുട്ടിക്കളി'കളല്ല എന്ന് സാരം. നിയമങ്ങളെക്കുറിച്ചും
പ്രതീകങ്ങളെക്കുറിച്ചുമെല്ലാം കുട്ടികള്‍ മനസ്സിലാക്കുന്നത് കളികളിലൂടെയാണ്. ചെറിയ കുട്ടികളുടെ
പഠനം കളികള്‍ എന്ന ടൂളുപയോഗിച്ച് ചെയ്യേണ്ടതിന്റെ പ്രാധാന്യം വിദ്യാഭ്യാസരംഗത്തെ
സൈദ്ധാന്തികന്മാര്‍ ചൂണ്ടിക്കാണിച്ചിട്ടുണ്ട്.</p>
<h3 class="section-head" id="ശൈശവത്തിലെ അനുഭവങ്ങള്‍"><a
href="#ശൈശവത്തിലെ അനുഭവങ്ങള്‍">ശൈശവത്തിലെ അനുഭവങ്ങള്‍</a></h3>
<p>മറ്റ് മൃഗങ്ങളുമായി തട്ടിച്ചുനോക്കുമ്പോള്‍ തികച്ചും നിസ്സഹായമായ അവസ്ഥയാണ്
മനുഷ്യക്കുട്ടികളുടേത്. പശുക്കുട്ടി ജനിച്ച ഉടനെ ഓടുന്നതുപോലെ ഒരു മനുഷ്യക്കുട്ടിയെ നമുക്ക്
സങ്കല്പിക്കാനാവില്ല. മൃഗങ്ങളെ അപേക്ഷിച്ച് നമ്മുടെ തലച്ചോറിന്റെ വളര്‍ച്ചയിലുള്ള വ്യത്യാസമാണ്
ഇതിന് കാരണം. ഏതാണ്ട് അഞ്ചുവയസ്സുവരെയുള്ള കാലയളവിലാണ് മനുഷ്യമസ്തിഷ്കത്തിന്റെ കാര്യമായ
വളര്‍ച്ച സംഭവിക്കുന്നത്. അതിനിടെ കുട്ടി പലതും പഠിച്ചെടുക്കേണ്ടതുണ്ട്. പേശികളുടെ
പ്രവര്‍ത്തനങ്ങള്‍, സ്ഥലകാല ബോധം, ഭാഷ ഉപയോഗിച്ചുള്ള ആശയവിനിമയം, സംഖ്യാബോധം, വികാര
നിയന്ത്രണങ്ങള്‍, അമ്മ, അച്ഛന്‍ ഉള്‍പ്പെടെയുള്ള മാനുഷിക ബന്ധങ്ങള്‍ ഇവയെല്ലാം മനുഷ്യക്കുട്ടി
ജനനശേഷം പഠിച്ചെടുക്കുകയാണ് ചെയ്യുന്നത്.</p>
<p>നമ്മുടെ എല്ലാ പ്രവര്‍ത്തനങ്ങളുടെയും അടിസ്ഥാനം തലച്ചോറിനകത്തുള്ള ന്യൂറോണുകള്‍ അഥവാ
നാഡീകോശങ്ങളാണ്. മനുഷ്യമസ്തിഷ്കത്തില്‍ നൂറ് ബില്യണ്‍ (പതിനായിരം കോടി) സിനാപ്സുകള്‍ ഉണ്ടെന്നാണ്
കണക്കാക്കുന്നത്. ന്യൂറോണുകള്‍ തമ്മിലുള്ള പരസ്പരബന്ധത്തെയാണ് സിനാപ്സ് എന്ന് പറയുന്നത്. അഞ്ചുവയസ്സിനു
മുമ്പുള്ള കാലയളവിലാണ് സിനാപ്സുകളുടെ രൂപീകരണം മസ്തിഷ്കത്തില്‍ നടക്കുന്നത്. അതില്‍തന്നെ
മൂന്നുവയസ്സിനു മുമ്പുള്ള പ്രായം സവിശേഷ പ്രാധാന്യമുള്ളതാണ്. കുട്ടി കണ്ടും കേട്ടും
അനുഭവിച്ചുമറിയുന്ന കാര്യങ്ങളിലൂടെയാണ് ഈ പ്രക്രിയ നടക്കുന്നത് എന്ന് ആധുനികശാസ്ത്രം
സാക്ഷ്യപ്പെടുത്തുന്നു. ലഭ്യമാവുന്ന അനുഭവങ്ങളാണ് കുട്ടിയുടെ തലച്ചോറിനെ മാറ്റിക്കൊണ്ടിരിക്കുന്നത്.
ഓരോ അനുഭവവും നാഡീകോശങ്ങളുടെ ചില സര്‍ക്യൂട്ടുകളെ ഉത്തേജിപ്പിക്കുന്നു. തുടര്‍ച്ചയായി
ഉപയോഗിക്കപ്പെടുന്ന സര്‍ക്യൂട്ടുകളാണ് ദൃഢപ്പെടുന്നത്. എന്നുമാത്രമല്ല, ഉപയോഗം പരിമിതമായവ
മുറിഞ്ഞുപോവുകയും ചെയ്യുന്നു.</p>
<p>ഭാഷയും സാമൂഹ്യബന്ധങ്ങളും കുറയല്‍, വൈകാരിക ബന്ധങ്ങള്‍ ലഭ്യമാവാതെ പോവല്‍, പോഷകാഹാരക്കുറവ്
തുടങ്ങിയവ തലച്ചോറിന്റെ വളര്‍ച്ചയ്ക്ക് വിഘാതമായി മാറുന്നു. അതുകൊണ്ടാണ് സമൃദ്ധമായ
പഞ്ചേന്ദ്രിയാനുഭവങ്ങളും സമ്പുഷ്ടമായ പോഷകാഹാരവും കുട്ടികള്‍ക്ക് ലഭ്യമാക്കുക എന്നത് അത്യന്തം
പ്രാധാന്യമുള്ളതായി മാറുന്നത് . ചുറ്റുപാടില്‍ നിന്ന് കുട്ടി ആദ്യം കേട്ടു മനസ്സിലാക്കുന്ന ഭാഷ
അഥവാ അമ്മയില്‍ നിന്നും കുടുംബാംഗങ്ങളില്‍ നിന്നും കേട്ടു മനസ്സിലാക്കുന്ന ഭാഷ തലച്ചോറിലെ
ആദ്യസര്‍ക്യൂട്ടുകള്‍ നിര്‍മിക്കുന്നു. കുഞ്ഞുങ്ങളോട് വര്‍ത്തമാനം പറഞ്ഞുകൊണ്ടേയിരിക്കുക പ്രധാനമാണ്.
കുട്ടി പറയുന്ന കാര്യങ്ങള്‍ ശ്രദ്ധയോടെ കേട്ട് അവയോട് ക്രിയാത്മകമായി പ്രതികരിക്കുകയും
പ്രധാനമാണ്. കാരണം അവയൊക്കെ കുട്ടിയുടെ ഭാവിയിലെ ഭാഷാശേഷിയുമായി അഭേദ്യമായി
ബന്ധപ്പെട്ട കാര്യങ്ങളാണ്.</p>
<p><img src="/Pictures/chp10_01.jpg"
style="width:16.51cm;height:11.606cm" /></p>
<p>ചിത്രം 10.1- സിനാപ്സുകളുടെ രൂപീകരണം. (കടപ്പാട്:
https://ib.bioninja.com.au)</p>
<p>മാതൃഭാഷാവിദ്യാഭ്യാസത്തിന്റെ പ്രാധാന്യം ഇതുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു. ഏറ്റവുമടുത്ത
ചുറ്റുപാടില്‍ നിന്ന് കുട്ടി ആദ്യം ആര്‍ജിച്ച ഭാഷയിലൂടെ മറ്റുകാര്യങ്ങള്‍ എളുപ്പത്തിലും വ്യക്തമായും
പഠിച്ചെടുക്കാന്‍ കഴിയും. അതിലൂടെയാണ് കുട്ടിയുടെ ചിന്തയും ആശയഗ്രഹണവും നടക്കുന്നത്. അതായത്
കേവലം വൈകാരികമായ ഒരു പ്രമേയമല്ല മാതൃഭാഷ. അത് കുട്ടിയുടെ മസ്തിഷ്കത്തിന്റെ പ്രവര്‍ത്തനവും
വളര്‍ച്ചയുമായി ബന്ധപ്പെട്ട ഒന്നാണ്. പ്രാഥമിക വിദ്യാഭ്യാസം പൂര്‍ണമായും മാതൃഭാഷാ മാധ്യമത്തില്‍
കൂടിയാണ് നടക്കേണ്ടത് എന്ന് ശിശുമനശ്ശാസ്ത്രജ്ഞരും വിദ്യാഭ്യാസ വിദഗ്ധരും പറയുന്നു. വ്യത്യസ്തമായ
ഭാഷകളുടെ പഠനത്തിലേര്‍പ്പെടുമ്പോഴും മറ്റ് വിഷയങ്ങളുടെ പഠനമാധ്യമം മാതൃഭാഷ
തന്നെയായിരിക്കേണ്ടതുമുണ്ട്. മാതൃഭാഷയിലൂടെ പഠനത്തിലേര്‍പ്പെടുന്ന കുട്ടികള്‍ക്ക് മറ്റു
കുട്ടികളേക്കാള്‍ നന്നായി കാര്യങ്ങള്‍ ഉള്‍ക്കൊള്ളാന്‍ കഴിയുമെന്ന് ഉന്നതവിദ്യാഭ്യാസ സ്ഥാപനങ്ങളിലെ
പല അധ്യാപകരും അവരുടെ അനുഭവങ്ങളെ മുന്‍നിര്‍ത്തി സാക്ഷ്യപ്പെടുത്തുന്നു. </p>
<h3 class="section-head" id="പഠനസമ്പ്രദായങ്ങള്‍"><a
href="#പഠനസമ്പ്രദായങ്ങള്‍">പഠനസമ്പ്രദായങ്ങള്‍</a></h3>
<p>പഠനത്തെ ഔപചാരികവിദ്യാഭ്യാസമെന്നും (formal education) അനൗപചാരിക
വിദ്യാഭ്യാസമെന്നും (nonformal education) സ്വച്ഛന്ദവിദ്യാഭ്യാസമെന്നും (informal
education) വേര്‍തിരിച്ചുപറയാം. എല്‍ പി, യു പി സ്കൂളുകള്‍, ഹൈസ്കൂള്‍, ഹയര്‍ സെക്കന്‍ഡറി...
എന്നിങ്ങനെ ഔപചാരിക വിദ്യാഭ്യാസസ്ഥാപനങ്ങളിലൂടെ അറിവുകളും നൈപുണികളും മൂല്യങ്ങളുമെല്ലാം
ഉള്‍ക്കൊള്ളുന്നതിനെയാണ് ഔപചാരികവിദ്യാഭ്യാസമെന്ന് പറയുന്നത്.
ഔപചാരികവിദ്യാഭ്യാസത്തിനൊപ്പമോ അതിനുശേഷമോ സംഘടിതമായ രീതിയില്‍ പ്രത്യേക
കോഴ്സുകളിലൂടെയൊക്കെ പഠിക്കുന്നതിനെയാണ് നോണ്‍ഫോര്‍മല്‍ വിദ്യാഭ്യാസം എന്ന് പറയുന്നത്. ദൈനംദിന
പ്രവര്‍ത്തനങ്ങളിലൂടെ നാം നേടുന്നതാണ് ഇന്‍ഫോര്‍മല്‍ വിദ്യാഭ്യാസം. അവസാനം പറഞ്ഞ രണ്ട്
കാര്യങ്ങള്‍ക്കും മലയാളത്തില്‍ നാം അനൗപചാരിക വിദ്യാഭ്യാസം എന്നേ പറയാറുള്ളൂ. ഇന്‍ഫോര്‍മല്‍
വിദ്യാഭ്യാസരീതിയില്‍ പഠനപ്രക്രിയയും അതിന്റെ ഫലവും അതില്‍ പങ്കെടുക്കുന്ന വ്യക്തിയുടെ
നിയന്ത്രണത്തിലായിരിക്കും. അത് ജീവിതകാലം മുഴുവന്‍ നീണ്ടു നില്‍ക്കുന്നതുമാണ്.</p>
<p>മനുഷ്യവംശം വിജ്ഞാനം സൃഷ്ടിച്ചെടുത്ത പ്രക്രിയയെ ഒരു ഓട്ടപ്രദക്ഷിണത്തിലൂടെ മുന്‍
അധ്യായങ്ങളില്‍ നാം പരിചയപ്പെട്ടു. എന്നാല്‍ ഔപചാരികപഠനം എങ്ങനെയായിരിക്കും
രൂപപ്പെട്ടുവന്നിട്ടുണ്ടാവുക? അത് എന്നുമുതലായിരിക്കും ആരംഭിച്ചിട്ടുണ്ടാവുക? ആദ്യകാലത്തെ
ആയിരക്കണക്കിന് വര്‍ഷങ്ങളില്‍ കുട്ടികളുടെ കളികളിലൂടെയും പ്രകൃതിയിലുള്ള ഇടപെടലിലൂടെയുമാണ്
വിജ്ഞാനാര്‍ജനം നടന്നത്, എന്ന കാര്യത്തില്‍ സംശയമില്ല. വംശത്തിന്റെ ചരിത്രവുമായി
ബന്ധപ്പെടുത്തി പരിശോധിക്കുമ്പോള്‍ ഔപചാരിക വിദ്യാഭ്യാസസമ്പ്രദായം എന്നത് സമീപകാലത്തുമാത്രം
ആരംഭിച്ച ഒന്നാണെന്നുകാണാം. വേട്ടയാടിയും പെറുക്കിത്തിന്നും ജീവിച്ച നാളുകളില്‍
ഔപചാരികവിദ്യാഭ്യാസ സമ്പ്രദായം എന്നൊന്നിന്റെ പ്രശ്നം ഉദിക്കുന്നില്ലല്ലോ. മുതിര്‍ന്നവരുടെ
പ്രവൃ‍ത്തികളില്‍ കുട്ടികളും ഒപ്പം ചേര്‍ന്നു. കളികളുടെയും അന്വേഷണങ്ങളുടെയും (exploration)
ഉള്‍പ്രേരണ കുട്ടികളില്‍ രൂപപ്പെട്ടത് ആയിരക്കണക്കിന് വര്‍ഷങ്ങളിലെ ഈ
ജീവിതരീതിയിലായിരിക്കാമെന്ന് കരുതാം. അക്കാലത്തെ അവസ്ഥ കുട്ടികള്‍ക്ക് പ്രദാനം
ചെയ്തിട്ടുണ്ടാവുക അതിരുകളില്ലാത്ത സ്വാതന്ത്ര്യമായിരിക്കും. എന്നാല്‍, കാര്‍ഷിക സമ്പദ്‍വ്യവസ്ഥയുടെ
വരവോടെ കുട്ടികളുടെ ഈ സ്വാതന്ത്ര്യത്തിനുമേല്‍ കടിഞ്ഞാണ്‍ വീണു. കാര്‍ഷികവൃത്തികളില്‍ അവര്‍ക്കും
അവരുടേതായ പങ്ക് നിര്‍ണയിക്കപ്പെട്ടതാണ് കാരണം. പെറുക്കിത്തിന്നും വേട്ടയാടിയും നടന്ന കാലം
നൈപുണീപ്രധാനം ആയിരുന്നെങ്കില്‍ കാര്‍ഷികയുഗത്തോടെ അത് പ്രധാനമായും തൊഴില്‍
പ്രധാനമായിത്തീര്‍ന്നതിനാലാണ് ഇങ്ങനെ സംഭവിച്ചത്. കൂട്ടുചേര്‍ന്നുള്ള വേട്ടയാടലൊക്കെ കളികളോ
സന്തോഷങ്ങളോ ആയി മാറിയിരിക്കാനാണ് സാധ്യത. കൃഷിയോടുകൂടി ഈ സ്ഥിതിയില്‍ വലിയ മാറ്റങ്ങള്‍
വന്നുചേര്‍ന്നു. അവര്‍ക്ക് കൂടുതല്‍ ധാന്യങ്ങള്‍ ഉല്പാദിപ്പിക്കേണ്ടതുണ്ടായിരുന്നു. അതിനുവേണ്ടി കൂടുതല്‍
സമയം അതില്‍ ചെലവഴിക്കേണ്ടതുമുണ്ടായിരുന്നു. ഭക്ഷണം കൂടുതല്‍ ലഭിക്കാന്‍ തുടങ്ങിയതോടെ കുട്ടികളുടെ
എണ്ണവും വര്‍ധിക്കാന്‍ ഇടയായി. രക്ഷിതാക്കള്‍ കൃഷിയില്‍ ഏര്‍പ്പെടുമ്പോള്‍, മൂത്ത കട്ടികളിലേക്ക്
ഇളയവരുടെ പരിചരണം എന്ന ഉത്തരവാദിത്വം വന്നുചേര്‍ന്നു. സ്വാഭാവികമായും അവരുടെ കളികളെ ഇത്
പ്രതികൂലമായി ബാധിച്ചു എന്നു കരുതാം. കളികളുടെ സമയം താരതമ്യേന കുറഞ്ഞെങ്കിലും ഒഴിവുസമയത്തെ
കഥപറച്ചിലുകളിലൂടെ മൂല്യബോധവും തങ്ങള്‍ നേടിയ അറിവുകളുമൊക്കെ ഇക്കാലഘട്ടത്തില്‍ തലമുറകളിലൂടെ
കൈമാറ്റം ചെയ്തിരിക്കും.</p>
<p>കൃഷിയിലൂടെ സമ്പത്ത് വര്‍ധിച്ചപ്പോള്‍ കൂടുതല്‍ ഭൂമിയുള്ളവര്‍ക്കുവേണ്ടി കുട്ടികളടക്കമുള്ള മറ്റുള്ള
മനുഷ്യര്‍ പണിയെടുക്കേണ്ട ഒരു സ്ഥിതിവിശേഷം കൂടി വളര്‍ന്നുവരുന്നുണ്ടായിരുന്നു. ഇതാണ് പിന്നീട്
ഫ്യൂഡലിസമായി മാറുന്നത്. സമൂഹത്തില്‍ രണ്ട് വിഭാഗങ്ങളുടെ ഉദയം യാഥാര്‍ത്ഥ്യമായതോടെ കുട്ടികളെ
സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം അവര്‍ പഠിച്ചെടുക്കേണ്ട ഏറ്റവും വലിയ കാര്യം വിധേയത്വം കൂടിയായി.
സ്വന്തം ആഗ്രഹങ്ങളും ചിന്തകളും അടിച്ചമര്‍ത്താനും അവര്‍ക്കു പഠിക്കേണ്ടതുണ്ടായിരുന്നു.
സമ്പന്നവിഭാഗങ്ങളിലെ കുട്ടികള്‍ക്കുവേണ്ടിയുള്ള വിദ്യാഭ്യാസരൂപങ്ങള്‍ വളര്‍ന്നുവന്നതും ഈ
കാലഘട്ടത്തിലാണ്. കേവലനൈപുണികള്‍ക്കപ്പുറത്തുള്ള വിജ്ഞാനരൂപങ്ങള്‍ വളര്‍ന്നുവരാന്‍ തുടങ്ങിയതിനാല്‍ അത്
പകര്‍ന്നുനല്‍കുന്നതിനുള്ള ഔപചാരികസംവിധാനങ്ങളും വളര്‍ന്നുവരുന്നുണ്ടായിരുന്നു. പൗരാണിക ഈജിപ്തില്‍
സ്കൂളുകള്‍ നിലനിന്നിരുന്നതായി തെളിവുകളുണ്ട്. ഉന്നതവിദ്യാഭ്യാസത്തിനായി ഏഥന്‍സില്‍ അക്കാദമി
ആരംഭിച്ചത് പ്ലാറ്റോയാണ്. ഇന്ത്യയില്‍ ഗുരുകുല സമ്പ്രദായമാണ് രൂപപ്പെട്ടത്. ഗുരുവിന്റെ കീഴില്‍ നിന്ന്
അറിവുനേടുന്നതിനുള്ള അവസരങ്ങള്‍ മേലാളവിഭാഗത്തിനുമാത്രമായിരുന്നു.
വാചികവിദ്യാഭ്യാസരീതിയായിരുന്നു അന്നത്തേത്. ഗുരുമുഖത്തുനിന്ന് കേട്ടുപഠിക്കുക എന്നതായിരുന്നു
രീതി.</p>
<p>വ്യവസായയുഗത്തിന്റെ ആരംഭത്തോടെ കുട്ടികളുടെ മേലുള്ള കുരുക്ക് കൂടുതല്‍ മുറുകി.
കാര്‍ഷികസമ്പദ്‌വ്യവസ്ഥയില്‍ ലഭിക്കുമായിരുന്ന ഒഴിവുസമയം കൂടി അവരില്‍നിന്ന് തട്ടിമാറ്റപ്പെട്ടു.
തുറസ്സായ സ്ഥലങ്ങളിലെ കാര്‍ഷികജോലികള്‍ക്കുപകരം ഇരുണ്ടതും അനാരോഗ്യകരവുമായ ഫാക്ടറി
ചുറ്റുപാടുകളിലേക്ക് അവരുടെ ജോലികള്‍ പറിച്ചുമാറ്റപ്പെട്ടു. ജോലിസമയത്തിന്റെ കാര്യത്തില്‍ കടുത്ത
ചൂഷണമായിരുന്നു നേരിടേണ്ടിവന്നത്. 1883 ലാണ് കുട്ടികളുടെ തൊഴിലുമായി ബന്ധപ്പെട്ട് ഇംഗ്ലണ്ടില്‍
ഒരു നിയമനിര്‍മാണം നടന്നത്. അതുപ്രകാരം തുണിമില്‍ മേഖലയില്‍ ഒമ്പതുവയസ്സിനു കീഴെയുള്ള കുട്ടികളെ
ജോലിക്കുനിര്‍ത്തുന്നത് വിലക്കി. ഒരാഴ്ചയിലെ ജോലിസമയം പത്തുമുതല്‍ പന്ത്രണ്ടു വയസ്സുവരെയുള്ള
കുട്ടികള്‍ക്ക് 48 മണിക്കൂറായും പതിനേഴ് വയസ്സുവരെയുള്ള കുട്ടികള്‍ക്ക് 69 മണിക്കൂറായും നിശ്ചയിച്ചതും
ഈ നിയമമാണ്. അതായത് പൊതുവായി നോക്കുമ്പോള്‍‍, പ്രകൃതിയുമായി ഇടപെട്ട് അന്വേഷിച്ചുകണ്ടെത്താന്‍
കുട്ടികള്‍ക്ക് ആദിമകാലത്ത് ലഭിച്ചിരുന്ന അവസരങ്ങളില്‍ നിന്നുള്ള പിറകോട്ടുപോക്കാണ് കാര്‍ഷിക
സമ്പദ്‌വ്യവസ്ഥയുടെ കാലത്തും പിന്നീട് വ്യാവസായിക യുഗത്തിലും സംഭവിച്ചത് എന്നുകാണാം.</p>
<p>വലിയതോതിലുള്ള യന്ത്രവത്കരണം വന്നതോടുകൂടിയാണ് കുട്ടികളെ വ്യാവസായികജോലികളില്‍
വെക്കുന്നതില്‍ കുറവുണ്ടായത്. മാത്രവുമല്ല, അപ്പോഴേക്കും ഇതിനെതിരായുള്ള അഭിപ്രായങ്ങളും
ശക്തിപ്പെട്ടുവരുന്നുണ്ടായിരുന്നു. പ്രൊട്ടസ്റ്റന്റ് വിഭാഗക്കാരില്‍ നിന്നാണ് ബാലവേലക്കെതിരെയുള്ള
ശക്തമായ നിലപാടുകള്‍ ഉയര്‍ന്നുവന്നത്. പൊതുവിദ്യാഭ്യാസത്തെ ഒരു ക്രിസ്ത്യന്‍ ചുമതലയായാണ് മാര്‍ട്ടിന്‍
ലൂഥര്‍ വിശേഷിപ്പിച്ചത്. പതിനേഴാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ അവസാനമാവുമ്പോഴേക്കും ജര്‍മനിയില്‍ കുട്ടികളുടെ
വിദ്യാഭ്യാസവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട നിയമങ്ങള്‍ രൂപപ്പെട്ടിരുന്നതായി കാണാം. മാത്രവുമല്ല
സ്കൂള്‍വിദ്യാഭ്യാസം മികച്ച തൊഴിലാളികളെ സൃഷ്ടിക്കുമെന്ന് തൊഴിലുടമകളും അപ്പോഴേക്കും
തിരിച്ചറിഞ്ഞിരുന്നു. ആധുനികരാഷ്ട്രങ്ങള്‍ രൂപപ്പെട്ടപ്പോള്‍ അവയുടെ നേതാക്കള്‍ വിദ്യാഭ്യാസത്തിന്റെ
പ്രാധാന്യം തിരിച്ചറിഞ്ഞു. വിദ്യാഭ്യാസം മികച്ച ദേശസ്നേഹികളെയും മികച്ച പട്ടാളക്കാരേയും
സൃഷ്ടിക്കുമെന്നായിരുന്നു അവരുടെ ധാരണ. നശീകരണശക്തികളില്‍ നിന്നും കുട്ടികളെ രക്ഷിക്കാനും
ധാര്‍മികവും ബൗദ്ധികവും ആയ വികാസം അവര്‍ക്ക് പ്രദാനം ചെയ്യാനും വിദ്യാഭ്യാസം ആവശ്യമാണെന്ന്
തിരിച്ചറിഞ്ഞ ഒരു വിഭാഗവും ഇതോടൊപ്പം രംഗത്തുണ്ടായിരുന്നു. അത്തരമൊരു പശ്ചാത്തലത്തിലാണ്
സ്കൂള്‍വിദ്യാഭ്യാസം വളര്‍ന്നുവന്നത്. അങ്ങനെ, പതുക്കെ, പഠിക്കുകയാണ് കുട്ടികളുടെ ജോലി എന്ന
കാഴ്ചപ്പാട് സമൂഹത്തില്‍ വേരൂന്നി.</p>
<p>സ്കൂള്‍ സമ്പ്രദായം വ്യാപകമായതോടെ പ്രശ്നങ്ങള്‍ അവസാനിച്ചില്ല. തൊഴിലിലേക്ക് അവരെ
തള്ളിവിട്ടതുപോലെയുള്ള ഒരു നിര്‍ബന്ധബുദ്ധി ഇവിടെയുമുണ്ടായിരുന്നു. കുട്ടികളുടെ പ്രകൃതത്തെ
അടിച്ചമര്‍ത്തുന്നതായിരുന്നു ഈ വിദ്യാഭ്യാസസമ്പ്രദായം. കളിച്ചുനടക്കാനുള്ളതല്ല, ഇരുന്ന്
പഠിക്കാനുള്ളതാണ് വിദ്യാഭ്യാസം എന്ന കാഴ്ചപ്പാട് അടിച്ചേല്പിക്കപ്പെടുകയാണുണ്ടായത്. കാര്യങ്ങള്‍
കാണാപ്പാഠം പഠിക്കലും ഓര്‍മിച്ചുവെക്കലുമാണ് പ്രധാനമെന്ന് വന്നു. കളിച്ചുപോയാല്‍ ശിക്ഷയോ പിഴയോ
ഉറപ്പ്. ചില സ്ഥലങ്ങളിലൊക്കെ വല്ലപ്പോഴും കളിക്കാനുള്ള അനുമതി ഉണ്ടായിരുന്നെങ്കിലും അതിന്
വിദ്യാഭ്യാസവുമായി ബന്ധമുണ്ടായിരുന്നില്ല. കാര്‍ഷികമേഖലയിലേക്കും വ്യാവസായിക മേഖലയിലേക്കും
കുട്ടികളെ തള്ളിവിട്ട ക്രൂരമായ രീതികള്‍ തന്നെ പഠനത്തിന്റെ പേരില്‍ സ്കൂളുകളിലും അരങ്ങേറി എന്ന്
സൈക്കോളജി ടു‍ഡെയില്‍ പീറ്റര്‍ ഗ്രെ എഴുതിയ ലേഖനത്തില്‍ ചൂണ്ടിക്കാണിക്കുന്നു. അമ്പത്തൊന്ന് വര്‍ഷം
അധ്യാപനം നടത്തിയിരുന്ന ജര്‍മനിയിലെ ഒരു വ്യക്തി അയാള്‍ നല്‍കിയ ശിക്ഷകളെ അഭിമാനത്തോടെ
രേഖപ്പെടുത്തിവച്ചിരുന്നുപോലും. ആ കണക്കുകളുടെ‍ ഒരുഭാഗം ഇങ്ങനെയാണ്. ദണ്ഡുകൊണ്ടുള്ള അടി
9,11,527, ചൂരല്‍ കൊണ്ടുള്ള അടി 1,24,010, റൂളര്‍ കൊണ്ടുള്ള അടി 20,989, കൈ കൊണ്ടുള്ള
അടി 1,36,715, കരണത്തടി 10,235, ചെകിട്ടത്തടി 7,905, തലയ്ക്കു കിഴുക്കല്‍ 11,18,800 !
അവിടെ നടന്നത് അടിനടത്താനുള്ള പഠനമാണോയെന്ന് ആരും ചിന്തിച്ചുപോവും. സമീപകാലത്തായി
ക്ലാസുകളില്‍ മര്‍ദനമുറകള്‍ കുറഞ്ഞിട്ടുണ്ടെങ്കിലും പഠിക്കുകയെന്നത് കുട്ടികളുടെ 'പണി'യാണെന്ന
കാഴ്ചപ്പാടിലും അതുറപ്പിക്കുന്ന വിധത്തിലുള്ള അധികാരപ്രയോഗങ്ങള്‍ നടപ്പിലാക്കുന്ന കാര്യത്തിലും
ഒരുമാറ്റവും വന്നിട്ടില്ലെന്ന് പീറ്റര്‍ ഗ്രെ പറയുന്നു.</p>
<p>വിദ്യാഭ്യാസസമ്പ്രദായത്തിന്റെ വിശദമായ ചരിത്രം ഇവിടെ അവതരിപ്പിക്കാന്‍ നിര്‍വാഹമില്ല.
ഒന്ന് സൂചിപ്പിച്ചുപോവുകമാത്രമാണ് ചെയ്തത്. അറിവും പഠനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട ഏതാനും കാര്യങ്ങള്‍ കൂടി
നമുക്ക് പരിശോധിക്കേണ്ടതുണ്ട്. നിരീക്ഷണം, പ്രശ്നം അനുഭവപ്പെടല്‍, അന്വേഷണം, ദത്തശേഖരണം,
അപഗ്രഥനം, പ്രവര്‍ത്തനം, പ്രശ്നപരിഹരണം എന്നിങ്ങനെയൊക്കെയാണ് വിജ്ഞാനം വളര്‍ന്നുവന്നതെന്ന്
ആദ്യ അധ്യായങ്ങളില്‍ നാം കണ്ടതാണ്. അപ്പോള്‍ പഠനം എന്നാലെന്താണ്? സമൂഹത്തിന്റെ
വളര്‍ച്ചയ്ക്കനുസൃതമായി പഠനത്തെ സംബന്ധിച്ചുള്ള കാഴ്ചപ്പാട് വിവിധ കാലഘട്ടങ്ങളില്‍ മാറിമാറി
വന്നിട്ടുണ്ട്. സമകാലീനസമൂഹത്തില്‍ ജീവിക്കാനാവശ്യമായ നൈപുണികളും അറിവും മനോഭാവങ്ങളും
നേടിയെടുക്കുന്ന പ്രക്രിയയാണ് പഠനമെന്ന് ചുരുക്കിപ്പറയാം.</p>
<h3 class="section-head" id="അറിവു നിര്‍മിക്കുന്ന കുട്ടി"><a
href="#അറിവു നിര്‍മിക്കുന്ന കുട്ടി">അറിവു നിര്‍മിക്കുന്ന കുട്ടി</a></h3>
<p>വിദ്യാഭ്യാസമെന്നത് വളര്‍ന്നുവരുന്ന ശിശുക്കളെ സമൂഹത്തിന്റെ ബോധനിലവാരത്തിലേക്ക് ഉയര്‍ത്താനുള്ള
ബോധപൂര്‍വമായ ശ്രമമാണ്. അതേ അവസരത്തില്‍ അത് സമൂഹത്തെ മുന്നോട്ടുനയിക്കാനുള്ള ഉപാധിയായി
മാറുകയും വേണം. ഇതിനായി അറിവ്, മനോഭാവം, നൈപുണി, മൂല്യങ്ങള്‍ തുടങ്ങിയവ വളര്‍ത്തിയെടുക്കാന്‍
വിദ്യാഭ്യാസത്തിനു കഴിയേണ്ടതുണ്ട്. വിദ്യാഭ്യാസത്തിലൂടെ സമൂഹത്തിന്റെ ബോധമണ്ഡലം
പുനഃസൃഷ്ടിക്കുകയെന്ന ഉത്തരവാദിത്വം നിറവേറ്റപ്പെടണം. കായികവും മാനസികവുമായ അധ്വാനരൂപങ്ങളെ
കൂട്ടിയിണക്കി പരിവര്‍ത്തനോന്മുഖവും ജനാധിപത്യപരവുമായ ഒരു സമൂഹത്തെ സൃഷ്ടിക്കുന്നതാണ് മെച്ചപ്പെട്ട
വിദ്യാഭ്യാസം. അതുവഴി മാത്രമേ ശാസ്ത്രബോധത്തിലധിഷ്ഠിതമായ അഥവാ ശാസ്ത്രബോധം
സാമാന്യബോധമായി മാറിയ ഒരു സമൂഹം രൂപപ്പെടുകയുള്ളൂ. അതിന് ഇന്നത്തെ വിദ്യാഭ്യാസസമ്പ്രദായം
എത്രമാത്രം പ്രയോജനപ്പെടുന്നുണ്ട് എന്ന് പരിശോധിക്കേണ്ടതുണ്ട്.</p>
<p>ആധുനിക വിദ്യാഭ്യാസദര്‍ശനങ്ങള്‍ അറിവ് നിര്‍മിക്കുന്ന കുട്ടി എന്ന സങ്കല്പത്തെ മുന്നോട്ടുവെക്കുന്നു.
കുട്ടി ഒരൊഴിഞ്ഞ പാത്രമല്ല, കുട്ടിയിലേക്ക് നിരവധി വിവരങ്ങള്‍ കുത്തിനിറയ്ക്കുകയല്ല വേണ്ടത്.
അതിനുപകരം അറിവു നിര്‍മാണപ്രക്രിയ കുട്ടികള്‍ സ്വായത്തമാക്കണം. ജ്ഞാനനിര്‍മാണപ്രക്രിയയില്‍,
പഠിതാവിനെ ചിന്തിക്കാനും അപഗ്രഥിക്കാനും വ്യാഖ്യാനിക്കാനും പ്രോത്സാഹിപ്പിക്കുന്ന അന്തരീക്ഷവും
പഠനസന്ദര്‍ഭങ്ങളും സൃഷ്ടിക്കപ്പെടണം. അറിവ് പ്രവര്‍ത്തനമായി മാറണം. അപ്പോള്‍ അറിയുന്നതില്‍ നിന്ന്
അറിയാത്തതിലേക്കും മൂര്‍ത്തജ്ഞാനത്തില്‍ നിന്ന് അമൂര്‍ത്തജ്ഞാനത്തിലേക്കും അവര്‍ നയിക്കപ്പെടും.</p>
<p>1920- 1960 കാലയളവില്‍ വിദ്യാഭ്യാസരംഗത്ത് ആധിപത്യം ചെലുത്തിയിരുന്ന ചേഷ്ടാവാദം
(behaviourism) പ്രക്രിയയ്ക്കല്ല ഉല്പന്നത്തിനാണ് പ്രാമുഖ്യം നല്‍കിയിരുന്നത്. ചോദന- പ്രതികരണ
ബന്ധത്തിലൂടെ അറിവ് നിലനില്‍ക്കാന്‍ ഊന്നല്‍ നല്‍കിയ ചേഷ്ടാവാദത്തെ പിന്തള്ളിക്കൊണ്ട്
ജ്ഞാനനിര്‍മിതിവാദവും പിന്നീട് സാമൂഹിക ജ്ഞാനനിര്‍മിതി വാദവും രൂപപ്പെട്ടു.
ബൗദ്ധികപ്രക്രിയകള്‍ക്ക് (cognitive process) ഊന്നല്‍ നല്‍കിയ പുതിയ സങ്കല്പം യുക്തിചിന്ത,
അപഗ്രഥനം, പ്രശ്നപരിഹരണചിന്ത തുടങ്ങിയവ ഉയര്‍ത്തിപ്പിടിച്ചു. ഴാങ് പിയാഷയെപ്പോലുള്ള
വിദ്യാഭ്യാസചിന്തകരുടെ നേതൃത്വത്തില്‍ രൂപപ്പെട്ട ഈ ചിന്താധാര ജ്ഞാനനിര്‍മിതിവാദം എന്നാണ്
അറിയപ്പെട്ടത്. റഷ്യന്‍ മനശ്ശാസ്ത്രജ്ഞനായ ലവ് വിഗോട്സ്കി ഇതില്‍ നിന്ന് കുറച്ചുകൂടി മുന്നോട്ടുപോയി
സാമൂഹിക ജ്ഞാനനിര്‍മിതിവാദം മുന്നോട്ടുവച്ചു. അറിവ് നിര്‍മിക്കുന്ന കുട്ടി എന്ന സങ്കല്പം
നിലനിര്‍ത്തിക്കൊ ണ്ടുതന്നെ കുട്ടിയുടെ വികാസ പ്രക്രിയയില്‍ സാമൂഹിക- സാംസ്കാരിക
സാഹചര്യത്തിനുള്ള പ്രാധാന്യത്തെക്കൂടി ഉള്‍ച്ചേര്‍ക്കുകയാണ് വിഗോട്സ്കി ചെയ്തത്. സാമൂഹികജീവികളായ
മനുഷ്യരുടെ സാമൂഹികമായ ഇടപഴകലുകളിലൂടെയാണ് അറിവ് സൃഷ്ടിക്കപ്പെടുന്നത് എന്നതാണ് സാമൂഹിക
ജ്ഞാനനിര്‍മിതിവാദത്തിന്റെ സത്ത. അതിന്റെ കുറച്ചുകൂടെ വിശദാംശങ്ങളിലേക്ക് നമുക്ക്
കടക്കാം.</p>
<h3 class="section-head" id="വിദ്യാഭ്യാസസിദ്ധാന്തങ്ങള്‍"><a
href="#വിദ്യാഭ്യാസസിദ്ധാന്തങ്ങള്‍">വിദ്യാഭ്യാസസിദ്ധാന്തങ്ങള്‍</a></h3>
<p>മനോവിശ്ലേഷണസിദ്ധാന്തം (Psycho analytic theory), ഗസ്റ്റാള്‍ട് സിദ്ധാന്തം
(Gestaltism), ചേഷ്ടാവാദം (Behaviorism), ജ്ഞാതൃവാദം (Cognitivism),
മാനവികതാവാദം (Humanism), സാമൂഹികജ്ഞാനനിര്‍മിതിവാദം (social Constructivism)
എന്നിങ്ങനെ വിദ്യാഭ്യാസസിദ്ധാന്തങ്ങള്‍ പലതുണ്ട്. പ്രസിദ്ധ മനശ്ശാസ്ത്രജ്ഞനായ സിഗ്‌മണ്ട് ഫ്രോയ്ഡ്
രൂപംനല്‍കിയതാണ് മനോവിശ്ലേഷണസിദ്ധാന്തം. ബോധതലത്തിനുപകരം അബോധതലത്തിന് അദ്ദേഹം പ്രാധാന്യം
നല്‍കി. വ്യക്തിത്വത്തിന്റെ മൂന്നുതലങ്ങള്‍ ഇദ് (id), ഈഗോ (ego), സൂപ്പര്‍ ഈഗോ (super ego)
എന്നിവയാണെന്ന് അദ്ദേഹം പറഞ്ഞു. ജര്‍മനിയിലാണ് ഗസ്റ്റാള്‍ട്ട് മനശ്ശാസ്ത്രം രൂപംകൊണ്ടത്. ഇരുപതാം
നൂറ്റാണ്ടിന്റെ തുടക്കത്തിലായിരുന്നു അത്. ഭാഗങ്ങളുടെ ആകെത്തുകയെക്കാള്‍ കൂടുതലാണ് സമഗ്രത എന്നതാണ്
ഗസ്റ്റാള്‍ട്ട് മനശ്ശാസ്ത്രത്തിന്റെ അടിത്തറ. ഘടനാവാദത്തിനെതിരെയുള്ള ഒരു പ്രതികരണമെന്ന
നിലയില്‍ രൂപപ്പെട്ട ഗസ്റ്റാള്‍ട്ട് മനശ്ശാസ്ത്രത്തിലെ പ്രമുഖര്‍ മാക്സ് വെര്‍ത്തിമര്‍, കുര്‍ട്ട് കോഫ്ക,
വുള്‍ഫ്ഗാങ് കോളര്‍ എന്നിവരാണ് .</p>
<p>റഷ്യന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞനായ ഇവാന്‍ പാവ്‌ലോവിന്റെ ചോദന- പ്രതികരണബന്ധ കണ്ടെത്തലുകളെ
അടിസ്ഥാനമാക്കി ജോണ്‍ ബി വാട്സണ്‍ രൂപപ്പെടുത്തയിതാണ് ചേഷ്ടാവാദത്തിന്റെ അടിസ്ഥാനസങ്കല്പങ്ങള്‍.
സ്കിന്നര്‍, തോണ്ടെയ്ക്ക് തുടങ്ങിയവര്‍ ഈ രംഗത്തെ പ്രമുഖരായിരുന്നു. മണിനാദം കേള്‍പ്പിച്ച ഉടനെ
നായയ്ക്ക് ഭക്ഷണം നല്‍കിയ പാവ്‌ലോവിന്റെ പരീക്ഷണം ഏറെ പ്രസിദ്ധമാണല്ലോ. പലതവണ
ആവര്‍ത്തിക്കുമ്പോള്‍ ഭക്ഷണമില്ലെങ്കിലും മണിനാദം കേള്‍ക്കുമ്പോള്‍ നായയില്‍ ഉമിനീര്‍ സ്രവിക്കുന്നു
എന്നാണ് പാവ്‌ലോവ് കണ്ടെത്തിയിരുന്നത്. മനുഷ്യരിലും മറ്റുജീവികളിലെപ്പോലെ കണ്ടീഷനിങ്ങ് എന്ന
പ്രതിഭാസം മൂലമാണ് ശീലരൂപീകരണങ്ങള്‍ നടക്കുന്നത് എന്നായിരുന്നു വാട്സന്റെ വാദം. സ്വന്തം കുഞ്ഞില്‍
ഇതിനുതെളിവായി അദ്ദേഹം ചില പരീക്ഷണങ്ങള്‍ നടത്തിയിരുന്നു. ഏറെക്കാലം വിദ്യാഭ്യാസരംഗത്ത്
ചേഷ്ടാവാദസിദ്ധാന്തം പ്രബലമായിരുന്നു. എന്നാല്‍ മാനസികപ്രക്രിയകളെ കണക്കിലെടുക്കാത്ത
ചേഷ്ടാവാദത്തിനെതിരെ ശക്തമായ വിമര്‍ശനങ്ങള്‍ ഉയര്‍ന്നുവന്നു. ചേഷ്ടാവാദികള്‍ പറയുന്നതുപോലെ
പഠനമെന്നത് ആകസ്മികമായ ഒരു സംഭവമല്ലെന്ന് വിമര്‍ശകര്‍ ചൂണ്ടിക്കാട്ടി. ശക്തമായ ചോദന-
പ്രതികരണബന്ധങ്ങളിലൂടെ അറിവ് നിലനിര്‍ത്താനായി ആവര്‍ത്തിച്ചുറപ്പിക്കുന്ന രീതിയാണ്
ചേഷ്ടാവാദികള്‍ സ്വീകരിക്കുന്നത്. എന്നാല്‍ ആവര്‍ത്തിച്ചുറപ്പിക്കുന്ന യാന്ത്രികരീതിയല്ല, കുട്ടിയുടെ
താല്പര്യങ്ങളും കഴിവുകളും പരിഗണിച്ച് ശ്രദ്ധാപൂര്‍വം ചിട്ടപ്പെടുത്തുന്ന ഒന്നായിരിക്കണം
പഠനപ്രവര്‍ത്തനം. ചിന്താശേഷിയോ ഇച്ഛയോ ലക്ഷ്യമോ ഇല്ലാത്തവരായി കുട്ടികളെ കാണുന്ന
ചേഷ്ടാവാദകാഴ്ചപ്പാട് തെറ്റാണെന്നും കുട്ടി എന്നത് ഒരു ഒഴിഞ്ഞ പാത്രമല്ലെന്നും, അതില്‍ വിജ്ഞാനം
നിറയ്ക്കുന്ന ജോലിയല്ല അധ്യാപകര്‍ക്കുള്ളതെന്നും പിന്നീട് ‍ചൂണ്ടിക്കാണിക്കപ്പെട്ടു.</p>
<p>ഫ്രോയ്ഡിന്റെ മനോവിശ്ലേഷണ സിദ്ധാന്തത്തെയും വാട്സന്റെ ചേഷ്ടാവാദത്തെയും എതിര്‍ത്തുകൊണ്ട്
1950 കളില്‍ മുന്നോട്ടുവന്ന ഒരു ചിന്താധാരയാണ് മാനവികതാവാദം. കാള്‍ റോജേഴ്സിന്റെയും അബ്രഹാം
മാസ്ലോവിന്റെയും ആശയങ്ങളില്‍ നിന്നുമാണ് മാനവികതാവാദം രൂപപ്പെടുന്നത്. മനോവിശ്ലേഷണ
വാദക്കാരും ചേഷ്ടാവാദികളും മനുഷ്യരെ മൃഗതുല്യരായാണ് കണക്കാക്കുന്നത്. അതുശരിയല്ല; മനുഷ്യന്റെ
ആത്മശേഷികളുടെ പ്രാധാന്യം തിരിച്ചറിയണം. മനുഷ്യരുടെ പ്രകൃതത്തെക്കുറിച്ച് ശുഭാപ്തിവിശ്വാസം
പുലര്‍ത്തുന്ന മാനവികതാവാദികള്‍ സ്വാതന്ത്ര്യം, വ്യക്തിവികാസം തുടങ്ങിയ കാര്യങ്ങളെ
ഉയര്‍ത്തിപ്പിടിക്കുന്നു.</p>
<p><img src="/Pictures/chp10_02.jpg"
style="width:16.51cm;height:9.701cm" /></p>
<p>ചിത്രം 10.2- പാവ്‌ലോവിന്റെ പരീക്ഷണം. (കടപ്പാട് : വിക്കിപ്പീഡിയ)</p>
<p>മനുഷ്യരുടെ ബൗദ്ധികപ്രക്രിയകള്‍ (cognitive process) ക്ക് പ്രാധാന്യം കല്പിക്കുന്നതാണ്
ജ്ഞാതൃവാദം. സ്വിസ് മനശ്ശാസ്ത്രജ്ഞനായ ജീന്‍ പിയാഷെയാണ് ഈ രംഗത്തെ അതികായന്‍. വിവരങ്ങളെ
പാകപ്പെടുത്തല്‍, ഓര്‍മിക്കല്‍, യുക്തിചിന്ത, അപഗ്രഥനം, പ്രശ്നപരിഹരണം, ശ്രദ്ധ, മുന്‍കൂട്ടിയുള്ള
തോന്നല്‍ തുടങ്ങിയവയെയാണ് കൊഗ്നീഷന്‍ (cognition) എന്നതുകൊണ്ട് വിവക്ഷിക്കുന്നത്. ഇവയെല്ലാം
മാനസികപ്രക്രിയകളാണ്. പഠനത്തിലൂടെ അറിവ് സൃഷ്ടിക്കുകയാണ് ചെയ്യുന്നത്. അതായത് അറിവിനെ
നിര്‍മിതസത്ത എന്നുവിളിക്കാം. ജ്ഞാതൃസിദ്ധാന്തകാഴ്ചപ്പാടിനെ ജ്ഞാനനിര്‍മിതിവാദമെന്നും
പറയാറുണ്ട്. 1960കളിലാണ് ജ്ഞാനനിര്‍മിതിവാദം ശക്തിയാര്‍ജിക്കുന്നത്.</p>
<p>പിയാഷെയും തന്റെ സിദ്ധാന്തങ്ങളിലേക്കെത്തുന്നത് സ്വന്തം കുട്ടികളില്‍ നടത്തിയ
നിരീക്ഷണങ്ങളിലൂടെയും പരീക്ഷണങ്ങളിലൂടെയുമാണ്. ചുറ്റുപാടുകളുമായി ബന്ധപ്പെട്ട് നടക്കുന്ന ഒന്നാണ്
പഠനം. ചുറ്റുപാടുകളിലെ അനുഭവങ്ങളുമായി കുട്ടികള്‍ നടത്തുന്ന അനുരൂപീകരണത്തിലൂടെ
(adaptation)യാണത് യാഥാര്‍ത്ഥ്യമാവുന്നത്. സ്വാംശീകരണം (assimilation) സംസ്ഥാപനം
(accommodation) എന്നിവയിലൂടെയാണ് അനുരൂപീകരണം നടക്കുന്നത്. പിയാഷെയുടെ കാഴ്ചപ്പാടില്‍
ഓരോ അറിവും സ്കീമയാണ്. സ്കീമ എന്നാല്‍ വിജ്ഞാനാംശം എന്നുപറയാം. ഇത്തരത്തിലുള്ള നിരവധി
സ്കീമകള്‍ ചേര്‍ന്ന് വിജ്ഞാനഘടന ഉണ്ടാവുന്നു. വിജ്ഞാനഘടനയില്‍ നിരന്തരമായ വിപുലീകരണം നടക്കുകയും
അത് പഠനമായി മാറുകയും ചെയ്യുന്നു എന്ന് പിയാഷെ വ്യക്തമാക്കി. വൈജ്ഞാനികവികാസത്തിന്റെ
ഘട്ടങ്ങളെ അദ്ദേഹം നാലായി വിശദീകരിച്ചു. ഇന്ദ്രിയശ്ചാലകഘട്ടം, മനോവ്യാപാര പൂര്‍‌വ‍ഘട്ടം,
രൂപാത്മക മനോവ്യാപാരഘട്ടം, ഔപചാരിക മനോവ്യാപാരഘട്ടം എന്നിവയാണവ. വിഗോട്സ്കി, ബ്രൂണര്‍,
നോം ചോംസ്കി തുടങ്ങിയവരും ജ്ഞാനനിര്‍മിതിവാദത്തിന്റെ വക്താക്കളാണ്.</p>
<p><img src="/Pictures/chp10_03.jpg"
style="width:16.51cm;height:18.768cm" /></p>
<p>ചിത്രം 10.3- അനുരൂപീകരണം നടക്കുന്ന വിധം. (കടപ്പാട്:
https://www.simplypsychology.org)</p>
<p>ചേഷ്ടാവാദത്തിന്റെയും ജ്ഞാനനിര്‍മിതിവാദത്തിന്റെയും ഊന്നലുകളെ പട്ടിക 10.1 ല്‍
നല്‍കിയിരിക്കുന്നു.</p>
<p>വിജ്ഞാനാര്‍ജന സിദ്ധാന്തങ്ങളില്‍ വളരെ പ്രധാനപ്പെട്ട ഒന്നാണ് സ‍ാമൂഹിക ജ്ഞാനനിര്‍മിതിവാദം
അഥവാ സോഷ്യല്‍ കണ്‍സ്‌ട്രക്റ്റിവിസം. റഷ്യന്‍ മനശ്ശാസ്ത്രജ്ഞനായ ലെവ് സെമിയോണോവിച്ച്
വിഗോട്സ്കിയുടെ ആശയഅടിത്തറയിലാണ് സാമൂഹിക ജ്ഞാനനിര്‍മിതിവാദം രൂപമെടുക്കുന്നത്.
ഔപചാരികമായി മനശ്ശാസ്ത്രം പഠിച്ച ഒരാളായിരുന്നില്ല വിഗോട്സ്കി എന്നതാണ് കൗതുകകരമായ
കാര്യം. മാത്രവുമല്ല, മുപ്പത്തിയേഴു വയസ്സുവരെയേ അദ്ദേഹം ജീവിച്ചിരുന്നുള്ളൂ. സോവിയറ്റ്
യൂണിയനില്‍ സ്റ്റാലിന്റെ അപ്രീതിക്ക് പാത്രമായതിനാല്‍ അദ്ദേഹത്തിന്റെ ജീവിതം വെല്ലുവിളികളെ
നേരിടുകയും ചെയ്തു. മരണാനന്തരമാണ് അദ്ദേഹത്തിന്റെ കണ്ടെത്തലുകളുടെ പ്രാധാന്യം ലോകം
തിരിച്ചറിഞ്ഞത്. പഠനമെന്നത് ഒരു സാമൂഹിക- സാംസ്കാരിക പ്രക്രിയയാണെന്ന് വിഗോട്സ്കി
അഭിപ്രായപ്പെട്ടു. സാമൂഹികമായ ഇടപഴകലുകളിലൂടെയാണ് അറിവ് നിര്‍മിക്കപ്പെടുന്നത്. ജ്ഞാനനിര്‍മിതി
എന്ന പിയാഷെയുടെ അടിസ്ഥാന ആശയത്തെ പിന്തുണച്ചുകൊണ്ടുതന്നെ അതിനെ വിശാലമായ തലത്തിലേക്ക്
വിഗോട്സ്കി വളര്‍ത്തി. ചുറ്റും നടന്നുകൊണ്ടിരിക്കുന്ന സംഭവങ്ങള്‍, സാമൂഹികസാഹചര്യങ്ങള്‍,
സ്ഥാപനങ്ങള്‍, അവയുടെ സാംസ്കാരിക അടിത്തറ എന്നിവയെല്ലാം വ്യക്തികളുടെ വളര്‍ച്ചയില്‍ സ്വാധീനം
ചെലുത്തുന്നുണ്ട്. സമൂഹവും അറിവും എന്ന അധ്യായത്തില്‍ നേരത്തെ വിശദീകരിച്ചതുപോലെ മനുഷ്യര്‍
ജനിച്ചുവീഴുന്നത് മുന്‍തലമുറകള്‍ രൂപപ്പെടുത്തിയ സാമൂഹിക പരിതസ്ഥിതിയിലേക്കാണ് എന്ന് വിഗോട്സ്കി
ചൂണ്ടിക്കാട്ടി. വ്യക്തി സമൂഹത്തെയും സമൂഹം വ്യക്തിയെയും നിരന്തരം സ്വാധീനിക്കുന്നുണ്ട്.
അതിനനുസൃതമായി ഈ രണ്ടു ഘടകങ്ങളും പുനഃസൃഷ്ടിക്കപ്പെട്ടുകൊണ്ടേയിരിക്കുന്നു. കുട്ടിയുടെ പഠനവും ഈ
സാമൂഹിക പ്രക്രിയകളോടു ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു. സാംസ്കാരിക ഉപകരണങ്ങളാണ് പഠനത്തെ
മുന്നോട്ടുനയിക്കുന്നത്. സാമൂഹികഘടകങ്ങള്‍ക്കു നല്‍കിയ പ്രാധാന്യത്തെ മുന്‍നിര്‍ത്തി വിഗോട്സ്കി
മുന്നോട്ടുവച്ച കാഴ്ചപ്പാടിനെ സാമൂഹിക- സാംസ്കാരിക സിദ്ധാന്തം എന്നും വിളിക്കാറുണ്ട്.</p>
<p><img src="/Pictures/chp10_04.jpg"
style="width:16.51cm;height:20.955cm" /></p>
<p>പട്ടിക 10.1: ചേഷ്ടാവാദവും ജ്ഞാനനിര്‍മിതി വാദവും ഒരു താരതമ്യം</p>
<p>അവലംബം: വിദ്യാഭ്യാസപരിവര്‍ത്തനത്തിന് ഒരാമുഖം, കേരള ശാസ്ത്രസാഹിത്യ പരിഷത്ത്</p>
<p>സാംസ്കാരിക ഉപകരണങ്ങള്‍ ഉപയോഗിച്ചുകൊണ്ട് സാമൂഹിക- സാംസ്കാരിക സാഹചര്യങ്ങളില്‍
നേരിടുന്ന പ്രശ്നങ്ങളെ പരിഹരിക്കാനുള്ള ശ്രമമാണ് പഠനമെന്നത്. സമൂഹവുമായുള്ള സംവാദങ്ങളിലൂടെയും
കൊടുക്കല്‍വാങ്ങലുകളിലൂടെയുമാണ് പഠനം നടക്കുന്നതെന്നതിനാല്‍ അത് ജ്ഞാതൃഘടനയില്‍ അസന്തുലിതാവസ്ഥകള്‍
സൃഷ്ടിക്കും. ഈ അസന്തുലിതാവസ്ഥയാണ് അറിവിന്റെ നിര്‍മാണത്തിലേക്ക് നയിക്കുന്നത്. ഇതിന്
പര്യാപ്തമാവും വിധം കുട്ടിയും മറ്റ് കുട്ടികളും, കുട്ടിയും അധ്യാപകരും, കുട്ടിയും സമൂഹവും
തമ്മിലുള്ള സംവാദങ്ങളിലൂടെയാവണം പഠനരീതി മുന്നേറേണ്ടത്. സഹകരണാത്മക പഠനം, സഹവര്‍ത്തിത
പഠനം തുടങ്ങിയ ആശയങ്ങള്‍ അദ്ദേഹം മുന്നോട്ടുവെക്കുന്നത് ഈ കാഴ്ചപ്പാടില്‍ നിന്നുകൊണ്ടാണ്.</p>
<p>വിഗോട്സ്കി മുന്നോട്ടുവച്ച രണ്ടു സങ്കല്പനങ്ങളെക്കുറിച്ചുകൂടി നിര്‍ബന്ധമായും അറിയേണ്ടതുണ്ട്.
ആദ്യത്തേത് സമീപസ്ഥ വികസനമണ്ഡലം (zone of proximal development) അഥവാ ZPD ആണ്.
ഓരോ വ്യക്തിക്കും അവരുടെ കഴിവുപയോഗിച്ച് എത്തിച്ചേരാവുന്ന ഉയര്‍ന്ന നിലയും മറ്റുള്ളവരുടെ
സഹായത്തോടെ എത്തിച്ചേരാവുന്ന ഒരു ഉയര്‍ന്ന നിലയും ഉണ്ട്. ഇംഗ്ലീ‍ഷില്‍ ആദ്യത്തേതിനെ current
ability level എന്നും രണ്ടാമത്തെതിനെ potential ability level എന്നും പറയും. ഈ രണ്ട്
നിലകള്‍ക്കിടയിലുമുള്ള മണ്ഡലമാണ് ZPD. വിഗോട്സ്കിയും വിദ്യാഭ്യാസവും എന്ന പുസ്തകത്തില്‍ പി വി
പുരുഷോത്തമന്‍, ZPD യ്ക്ക് വിഗോട്സ്കി നല്‍കിയ നിര്‍വചനങ്ങളേയും വിശദീകരണങ്ങളേയും
എടുത്തുചേര്‍ത്തിട്ടുണ്ട്. അവ ഇങ്ങനെയാണ്.</p>
<p>"സ്വതന്ത്രമായി നടത്തുന്ന പ്രശ്നപരിഹരണത്തിലൂടെ നിര്‍ണയിക്കപ്പെടുന്ന യഥാര്‍ത്ഥ വികാസനിലയും
(actual development level) മുതിര്‍ന്നയാളിന്റെ മാര്‍ഗനിര്‍ദേശത്തിനു കീഴിലോ കൂടുതല്‍
കഴിവുള്ള സഹപഠിതാക്കളുമായി ഇടപഴകുന്നതുവഴിയോ നിര്‍ണയിക്കപ്പെടുന്ന സാധ്യതാവികാസനിലയും
(potential development level) തമ്മിലുള്ള അകലമാണ് അത്.</p>
<p>മുതിര്‍ന്നവരുടെ മാര്‍ഗനിര്‍ദേശത്തോടെയും സഹായത്തോടെയും പൂര്‍ത്തീകരിച്ച പ്രശ്നങ്ങളുടെയും,
സ്വതന്ത്രമായി പൂര്‍ത്തീകരിച്ച പ്രശ്നങ്ങളുടെയും നിലകള്‍ തമ്മിലുള്ള വ്യത്യാസമാണ് ZPD.</p>
<p>ഇനിയും പൂര്‍ണവളര്‍ച്ച എത്തിയിട്ടില്ലാത്തതും, എന്നാല്‍ വളര്‍ന്നുകൊണ്ടിരിക്കുന്നതുമായ
പ്രക്രിയകളാണ് ZPD സൂചിപ്പിക്കുന്നത്. ഭാവിയില്‍ പൂര്‍ണവളര്‍ച്ചയെത്തുന്നതും എന്നാല്‍ ഇപ്പോള്‍
ഭ്രൂണാവസ്ഥയിലുള്ളതുമായ പ്രക്രിയകളാണവ.</p>
<p>ഒരു കുഞ്ഞിന് ഇന്ന് സഹായത്തോടെമാത്രം ചെയ്യാന്‍ കഴിയുന്നതും എന്നാല്‍ നാളെ സ്വയം ചെയ്യാന്‍
കഴിയുന്നതും എന്താണോ അതാണ് ZPD യില്‍ ഉള്‍പ്പെടുത്തേണ്ടത്.</p>
<p>പൂര്‍ണവളര്‍ച്ച എത്തിയിട്ടില്ലാത്തതും എന്നാല്‍ വളര്‍ന്നുകൊണ്ടിരിക്കുന്നതുമായ പ്രക്രിയകളാണ്
കുട്ടികളുടെ ZPD നിര്‍മിക്കുന്നത്."</p>
<p><img src="/Pictures/chp10_05.jpg"
style="width:16.51cm;height:10.019cm" /></p>
<p>ചിത്രം 10.4- സമീപസ്ഥ വികസനമണ്ഡലം. (കടപ്പാട്:
https://www.researchgate.net/)</p>
<p>രണ്ടാമത്തെ സങ്കല്പനം സ്കഫോള്‍ഡിങ്ങ് എന്നതാണ്. നമുക്കതിനെ കൈത്താങ്ങ് എന്നു പറയാം. ഓരോ
കുട്ടിയെയും അവര്‍ക്ക് എത്തിച്ചേരാന്‍ കഴിയുന്ന ഉയര്‍ന്ന നിലയില്‍ എത്തിക്കുക എന്നതാവണം
വിദ്യാഭ്യാസലക്ഷ്യം. ഇതില്‍ സഹപാഠികള്‍ക്കും സമൂഹത്തിനും വിശിഷ്യാ അധ്യാപകര്‍ക്കും വലിയ പങ്ക്
വഹിക്കാനുണ്ട്. കുട്ടി തനിയെനിന്ന് പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്നതുവരെ അവള്‍ക്ക്/ അവന് നല്‍കുന്ന ഈ സഹായത്തെയാണ്
കൈത്താങ്ങ് എന്നു പറയുന്നത്. കുട്ടിയുടെ പ്രശ്നങ്ങള്‍ പരിഹരിക്കുന്നതിനുള്ള ഇടപെടലാണത്. നിര്‍ദേശങ്ങള്‍
നല്‍കിയോ വിശദീകരണങ്ങള്‍ നല്‍കിയോ, പ്രശ്നത്തെ പ്രത്യേക ഘടകങ്ങളാക്കി വേര്‍തിരിച്ച് കാണിച്ചോ
കൈത്താങ്ങ് നല്‍കാം. പിയാഷെ വിദ്യാഭ്യാസത്തിലെ കേന്ദ്രബിന്ദുവായി കുട്ടിയെ പ്രതിഷ്ഠിച്ചെങ്കില്‍
വിഗോട്സ്കി അധ്യാപകര്‍ക്കും സവിശേഷമായ പങ്ക് നല്‍കുന്നുണ്ട്.</p>
<p>ലാറ്റിനമേരിക്കയിലെ സാക്ഷരതാരംഗത്ത് പുത്തന്‍വഴികള്‍ വെട്ടിത്തുറക്കുകയും മര്‍ദിതരുടെ
ബോധനശാസ്ത്രം എന്ന പ്രഖ്യാതകൃതി രചിക്കുകയും ചെയ്ത പൗലോഫ്രെയറിനെക്കൂടി പരാമര്‍ശിക്കാതെ
കടന്നുപോവാനാവില്ല. വിമര്‍ശനാത്മ‌ക ബോധനശാസ്ത്രത്തിന് (critical pedagogy) അടിത്തറയിട്ട
വ്യക്തിയാണദ്ദേഹം. കേവലം വിവരങ്ങള്‍ വിതരണം ചെയ്യുന്ന പരമ്പരാഗത വിദ്യാഭ്യാസസമ്പ്രദായത്തെ
അദ്ദേഹം ബാങ്കിങ് വിദ്യാഭ്യാസം (banking education) എന്നാണ് വിശേഷിപ്പിച്ചത്.
വിമര്‍ശനാത്മകപഠനത്തില്‍ ചോദ്യംചെയ്യാനുള്ള കുട്ടികളുടെ കഴിവാണ് അറിവുല്പാദനത്തില്‍
നിര്‍ണായകഘടകമായി മാറുന്നത്. താന്‍ കണ്ടെത്തേണ്ട ഉത്തരങ്ങളിലേക്കുള്ള ചോദ്യങ്ങള്‍ കണ്ടെത്താന്‍
കുട്ടികളെ പ്രേരിപ്പിക്കുകയും പ്രാപ്തരാക്കുകയും ചെയ്യുന്നതാണ് വിമര്‍ശനാത്മകപഠനം
എന്നുപറയാം.</p>
<p>വിഗോട്സ്കിയുടെ കാഴ്ചപ്പാടുകളെ മുന്നോട്ടുകൊണ്ടുപോയവരില്‍ പ്രമുഖനാണ് അമേരിക്കക്കാരനായ
ജെറോം എസ് ബ്രൂണര്‍. അദ്ദേഹം മുന്നോട്ടുവെക്കുന്ന കാഴ്ചപ്പാടിന്റെ സത്തയുള്‍ക്കൊള്ളുന്ന ഒരു
വിശദീകരണം ഉദ്ധരിച്ചുകൊണ്ട് ഈ ഭാഗം അവസാനിപ്പിക്കാം. അത് തുടക്കംമുതലേ ഈ പുസ്തകം
പിന്തുടര്‍ന്നുപോരുന്ന മുഖ്യസമീപനവുമായി ഇഴചേര്‍ന്ന് നില്‍ക്കുന്ന ഒന്നാണ്.</p>
<p>"വിദ്യാഭ്യാസമെന്നത് വിവരങ്ങള്‍ നന്നായി കൈകാര്യം ചെയ്യപ്പെടുന്ന വെറുമൊരു സാങ്കേതിക
വ്യാപാരമല്ല. പഠനസിദ്ധാന്തങ്ങള്‍ ക്ലാസ്മുറികളില്‍ പ്രയോഗിക്കലുമല്ല. വിഷയാധിഷ്ഠിതമായി
പഠനനേട്ടം അളക്കുകയും അതിന്റെ ഫലം പ്രയോജനപ്പെടുത്തുകയും ചെയ്യുന്നത്ര ലഘുവായ ഒരു കാര്യവുമല്ല
അത്. മറിച്ച്, ഒരു സംസ്കാരത്തെ അതിലെ അംഗങ്ങളുടെ ആവശ്യങ്ങള്‍ക്കനുസരിച്ചും, ഒപ്പം
സംസ്കാരത്തിന്റെ ആവശ്യങ്ങള്‍ക്കനുസരിച്ച് അതിലെ അംഗങ്ങളെയും അവരുടെ ജ്ഞാനാര്‍ജനരീതികളെയും
പരസ്പരം ഘടിപ്പിക്കുന്ന സങ്കീര്‍ണമായ പ്രവര്‍ത്തനമാണത്."</p>
<nav class="pagination pager flat">
    <ul>
        <li class="prev">
            <span class="label tag">Prev</span>
            <a href="../9_anadhikarathinte_ravankottakal">ആണധികാരത്തിന്റെ രാവൺകോട്ടകൾ</a>
        </li>
        <li class="next">
            <span class="label tag">Next</span>
            <a href="../11_vijsamoohavum_vijsambathvyavasthayum">വിജ്ഞാനസമൂഹവും വിജ്ഞാനസമ്പദ്‌വ്യവസ്ഥയും</a>
        </li>
    </ul>
</nav>
{{< /rawhtml >}}
